## Изоляция.  
  
Транзацкии и их свойства. Транзакция - множество операций, которые переводят базу данных из одного корректного состояния в другое корректное при условии, что транзакция выполнена полностью и без помех со стороны других транзакций.  
Стандарты SQL ACID говорят о:  
 - Атомарности - транзакция либо выполняется полностью, либо не оставляет никаких следов. 
 - Согласованности - определяется ограничениями целостности и семантикой приложения. Транзакция должа сохранять целостность БД.
 - Изолированности - во время транзакции паралелльные транзакции не должны оказывать влияния на её результат.
 - Надежности - сохранение даннных в случае форс-мажоров.  
  
Существуют разные уровни изоляции. Разные уровни изоляции могут иметь разные аномалии. Все, кроме уровня Serializable. Основные виды аномалий:  
 - "Грязное" чтение - запрос видит незафиксированеные изменения других транзакций. 
 - Неповторяющееся чтение - повторное чтение строки вернет другое значение, если оно было изменено (и зафиксировано) другой транзакцией.
 - Фантомное чтение - повторные запрос по одому и тому же условию вернет иную выборку, если другая транзакция добавила (и зафиксировала) новые строки, удовлетворяющие этому условию.
 - Отсутствие всяких аномалий - результат выполнения транзакций совпадает с результатом последовательног выполнения транзакций.   
  
Стандарт SQL допускает четыре уровня изоляции, которые подразумевают наличие одной или нескольких аномалий:  
 - Read Uncommited - "грязное чтение", неповторяющееся чтение, фантомное чтение, другие аномалии;
 - Read Commited - неповторяющееся чтение, фантомное чтение, другие аномалии;
 - Repeatable Read - фантомное чтение, другие аномалии;
 - Serializable - отсутсвуют аномалии;  
   
По умолчанию в PostgreSQL используется уровень изоляции Read Commited.  
  
## Страницы и версии строк.  
  
Страницы. Размер страницы по умолчанию составляет 8 килобайт. Это значение можно увеличить до 32 килобайт, но только при сборке. Большинство объектов PG используют одинаковую структуру страниц, чтобы пользоваться одним буферным кэшем. В начале страницы идет заголовок на 24 байта, содержащий общие сведения и и размер следующих областей: указателей, свободного пространства, версий строк и специальной области. Версия строки по английский - "tuple". Указатели имеют фиксированный размер 4 байта и составляют массив, позиция в котором определяет идентификатор строки. Указатели ссылаются на версии строк, которые расположены в конце блока. Такая адресация удобна тем, что позволяет найти строку без перебора содержимого блока и позволяет перемещать строку внутри блока, не ломая ссылки из индексов.  
Версия строки имеет заголовок и данные. Между указателями и версиями строк находится свободное место. В конце блока может находится спец. область.  
  
Указатели на версии строк. Страница содержит массив указателей на версии строк. Каждый указатель содержит:
- ссылку на версию строки;
- длину этой версии;
- несколько бит, определяющих статус версии строки;  
  
Версии строк в табличных пространствах (то на что указывает указатель) кроме собственно данных имеют также заголовок. Он содержит важные поля:
- xmin и xmax - определяют видимость данной версии строки в терминах начального и конечного номеров транзакций. 
- infomask - содержит ряд битов, определяющих свойства данной версии.
- ctid - является ссылкой на следующую, более новую, версию той же строки. У самой новой версии ссылается на саму себя.  
<a href="https://ibb.co/tZxd3wX"><img src="https://i.ibb.co/tZxd3wX/image.png" alt="image" border="0"></a>
  
Заголовок версии строки на табличной странице составляет 23 байта или больше.  
Каждая версия строки всегда целиком помещается на одну страницу. Если версия строки больше, то PG попробует сжать часть полей или вынести в TOAST хранилище.  
  
Строки в индексе. В странице имеется массив указателей и строки, в конце отводится место под специальные данные. В общем случае индекс имеет поле ctid (x,y), где x - номер страницы, y - порядковый номер указателя в массиве. Важный момент в том, что индекс не содержит информацию о версионности и чтобы определить видимость этой строки, нужно заглянуть в табличную страницу.  
  
Формат данных. Формат данных на диске полностью совпадает с представлением в ОЗУ. Поэтому файлы разных платформ не совместимы. 
  
Выполнение операций. Рассмотрим как выполняются операции на низком уровне. Начнем со вставки. 
  
<a href="https://ibb.co/bKv5vBd"><img src="https://i.ibb.co/bKv5vBd/image.png" alt="image" border="0"></a>  
  
При вставке строки в табличной странице появится указатель с номером 1, ссылающийся на первую и единственную версию строки. В версии строки поле xmin заполнено номером текущей транзакции. Поскольку транзакция ещё не окончена, то в журнале XACT запись будет заполнена нулями. Поле ctid версии строки будет ссылаться на последнюю версию строки, в данный момент на саму себя. Поле xmax = 0, потому что данная версия строки не удалена и является актуальной. Транзакции не будут обращать внимания на этот номер, потому что поле xmax aborted св статусе true.  
При фиксации изменений в XACT для данной транзакции выставляется признак commited. Но в табличной странице указатель xmin commited не выставляется. Он выставляет при обращении любой следующей транзакции к этой строке. Следующая транзакция сначала смотрит в журнал XACT, а потом выставяет бит xmin commited или xmin aborted.  
  
Удаление. ПРи удалении строки в поле xmax текущей версии записывается номер текущей удаляющей транзакции, а бит xmax aborted сбрасывается. 
  
Отмена изменений работает аналогично фиксации, только в XACT выставляется бит aborted. Номер прерванной транзакции остается в xmax и устанавливается бит xmax aborted.  
  
Обновление. Оно работает так, как будто сначала выполнялось удаление старой, а потом вставка новой версии строки. В поле xmax записывается номер транзакции, выполнившей обновление, убирается бит xmaxaborted в первой версии строки, ctid первой версии ссылается на вторую версию строки.  
  
Вложенные транзакции. Этот механизм связан с механизмом точек сохранения. Внутри транзакции можно написать `SAVEPOINT <name>` и в следующих командах откатиться к нему, с помощью команды `ROLLBACK TO <name>`. При использовании этого механизма создаются вложенные транзакции. Основная транзакция имеет свой номер, вложенным присваются свои номера. Каждый номер с результатом записывается в XACT.  
  
## Снимки данных.  
  
Снимок данных даёт согласованную картину данных на момент времени. При Read Commited создается в начале каждого оператора. При Repeteable Reade и Serbalizable создается в начале первого оператора транзакции.  
  
Видимость версии строки ограничена xmin и xmax.  
Версия попадает в снимок, когда: изменения транзакции xmin видны для снимка, изменения транзакции xmax не видны для снимка.  
Изменения транзакции видны когда: либо это та же самая транзакция, что создала снимок; либо она завершилась с фиксацией до момента создания снимка.  
Отдельные правила для видимости собственных изменений - учитывается порядковый номер cmin и cmax операции в транзакции.  
  
Горизонт событий. За этим механизмом буду видны все транзакции на снимке данных. Он определяется по самому меньшему xmin транзакций на снимке. Если какая-либо транзакция удерживает снимок в течении долгого времени, то она удерживает горизонт событий БД. А это означает, что неактуальные версии строк не могут быть очищены. Для решения этой проблемы с версии 9.6 доступны два параметра:
 - old_snapschot_threshold - определяет максимальное время жизни снимка. После этого времени сервер получает право удалять неактуальные версии строк.
 - idle_in_transaction_session_timeout - определяет максимальное время жизни бездействующей транзакции. После этого времени транзакция прерывается.  
  
Виртуальные транзакции. Только читающая транзакция никак не влияет на видимость. Вначале обслуживающий процесс выдаёт транзакции виртуальный номер. Номер состоит из pid и последовательного числа. Если же транзакция начинает менять данные, ей выдается настоящий уникальный номер транзакции.  
  
Экспорт снимка. Иногда нужно, чтобы параллельные транзакции видели одну и ту же картину данных. Для этого есть функция pg_export_snapshot, которая возвращает ID снимка. Другая транзакция может импортировать снимок с помощью команды SET TRANSACTION SNAPSHOT id, но предварительно нужно поставить транзакции уровень изоляции Repeatable Read или Serializable.  
  
## Механизм HOT-обновлений.  
  
При обычном обновлении в индексе содаются ссылки на все версии строки, присутствующие в табличной странице. Главные проблемы обычных обновлений:
 - При любом обвновлении строки надо менять индекс, страдает производительность вставок и изменений.
 - В индексе накапливаются ссылки на неактуальные версии, размер индекса растет, требуется очистка.
 - Все сложности умножаются на количество индексов, построенных в таблице.  
   
HOT-обновление работает, если индекс создан по полю, значение которого не изменилось в результате обновления строки. При таком обновлении в индексной странице находится лишь одна строка, ссылающаяся на первую версию строки табличной страницы. А внутри табличной страницы организуется цепочка версий:
 - строки, которые изменены и входят в цепочку, маркируются битом Heap Hot Updated.
 - строки, на которые нет ссылок из индекса, маркируются битом Heap Only Tuple ("только табличная версия строки").  
  
<a href="https://ibb.co/gz4yNGF"><img src="https://i.ibb.co/gz4yNGF/image.png" alt="image" border="0"></a>

Если при сканировании индекс PG попадает в табличную страницу и обнаруживает версию, помеченную как Heap hot updated, он понимает, что надо пройти дальге по цепочке обновлений.  
Есть некоторые условия для работы HOT-обновлений:
 - обновляемый столбец не должен входить ни в один индекс. Иначе на версию строки будет ссылка из индекса и её нельзя пометить как "heap only".
 - цепочка обновлений только в пределах одной страницы.  
Не требуется обращение к другим страницам, обход цепочки не ухудшает производительность.  
Если в табличной странице не хватает места для новой версии, цепочка обрывается.  
Место на странице можно зарезервировать, уменьшив параметр хранения таблицы filfactor.  
  
Внутристраничная очистка. Выполняется при любом обращении к странице. Такая быстрая очистка может произойти если PG поймет что место заканчивается. Есть два критерия: ранее выполненное обновление на этой странице не обнаружило достаточно места, чтобы разместить новую версию строки на той же странице; если страница заполнена больше, чем на filfactor.  
Такая очистка действует в пределах одной табличной страницы, но: не освобождает указатели, на которые могут ссылаться индексы; не обновляет карту свободного пространства; не обновляет карту видимости. Внутристраничная очистка убирает версии строк, не видимые ни в одном снимке, но работает строго в пределах одной табличной страницы. Указатели на версии не освобождаются, т.к. на них могут быть ссылки из индексов (которые не очищаются).  
Примеры до очистки и после:  
  
<a href="https://ibb.co/D4hZGq8"><img src="https://i.ibb.co/D4hZGq8/image.png" alt="image" border="0"></a>  
  
<a href="https://ibb.co/s1SWcgR"><img src="https://i.ibb.co/s1SWcgR/image.png" alt="image" border="0"></a>  
  
После очистки оставшиеся версии строк сдвигаются так, чтобы свободное место на странице было представлено одним фрагментом. После того, как PG обнаружит отсутсвие версии табличной строки в индексе, PG пометит этот индекс.  
  
HOT-очистка. Тут немного по другому используются указатели. Указатели полностью освобождаются. Ниже будут скриншоты до и после очистки:  
  
<a href="https://ibb.co/1X435jS"><img src="https://i.ibb.co/1X435jS/image.png" alt="image" border="0"></a>  
  
<a href="https://ibb.co/4sN065S"><img src="https://i.ibb.co/4sN065S/image.png" alt="image" border="0"></a>  
  
## Автоочистка.  
  
Автоматическая очистка (autovacuum). Это механизм, позволяющий запускать обычную очистку в определенные моменты времени, в зависимости от количества изменений в таблицах (в т.ч. в TOAST таблицах). При включенной автоочистке в системе всегда присутствует процесс autovacuum launcher, который занимается планированием работы. Реальную очистку выполняют процессы autovacuum worker. 
   
Процесс autovacuum launcher работает по следующему алгоритму - для каждой БД, в которой есть активность, (точнее - для которых собирается статистика использования) запускается рабочий процесс раз в autovacuum_naptime, количество рабочих процессов =<\autovacuum_max_workers. Для того, чтобы автоочистка работала впринципе, параметры autovacuum и track_count должны быть в состоянии on.  
  
Процесс autovacuum worker работает по следующему алгоритму - выполняется по очереди очистка всех таблиц, в которых число ненужных версий строк превышает autovacuum_vacuum_threshold (определяет абсолютный минимум) + autovacuum_vacuum_scale_factor (определяет относительную долю изменившихся строк). Также выполнять анализ всех таблиц, в которых число изменившихся версий строк превышает autovacuum_analyze_threshold + autovacuum_analyze_scale_factor. При этом число строк определяется приблизительно по статистике:
 - pg_class.reltuples - общее число
 - pg_stat_all_tables.n_dead_tup - число ненужных
 - pg_stat_all_tables.n_mod_since_analyze - число измененных  
  
Регулирование нагрузки для autovacuum_worker. Параметры следующие:
 - autovacuum_vacuum_cost_limit - лимит суммы стоимости заданий до вызова процесса.
 - autovacuum_vacuum_cost_delay - продолжительность времени в течении которого будет простаивать процесс, первысевший предел стоймости.  
Для указания стоимости некоторым операциям нужно воспользоваться следующими параметрами:
 - vacuum_cost_page_hit - стоймость очистки буфера, оказавшегося в общем кеше.
 - vacuum_cost_page_miss - стоимость очистки буфера, который нужно прочитать с диска.
 - vacuum_cost_page_dirty - стоимость очистки буфера, при которой изменяется блок, не модифицированный ранее.  
  
Помимо настройки самого механизма работы, нужно настроить ещё и общие параметры. Один из них - autovacuum_work_mem. Это параметр, который выделяет память для рабочих процессов. По умолчанию размер установлен параметром maintenance_work_mem. Память выделяется на каждый процесс и сразу целиком. Нужно подбирать оптимальное значение, чтобы не занимало много место и чтобы вакуум не перечитывал страницы. Для этого есть параметр лога log_autovacuum_min_duration и представление pg_stat_progress_vacuum.  
  
## Заморозка.  
  
У транзакций есть свой счётчик, он 32 битный. Не 64, потому что сильно вырастут накладные расходы. Поэтому вместо линейной схемы все номера транзакций закольцованы. Для решения этой проблемы существует механизм заморозки. Замороженные версии строк считаются бесконечно старым, номер транзакции xmin может быть использован заново. Для того, чтобы пометить номер xmin как замороженный, проставляются биты xmin commited и xmin aborted.  
Для настройки используются несколько параметров:
 - vacuum_freeze_min_age - определяет минимальный возраст транзакции xmin, при котором можно замораживать. Чем меньше значение, тем больше накладных расходов - версии строк могут быть горячими и активно меняться, их заморозка будет пропадать без пользы.
 - vacuum_freeze_table_age - определяет возраст транзакции, при котором пора выполнять заморозку на всех страницах. Для этого каждая таблица хранит номер транзакции, который был заморожен в прошлый раз.
 - autovacuum_freeze_max_age - определяет возраст транзакции, при котором заморозка будет выполняться принудительно.  
  
Заморозка вручную. Иногда удобнее управлять заморозкой вручную. Заморозку можно вызвать командой VACUUM FREEZE, будут заморожены все версии строк без оглядки на возраст. При VACUUM FULL или CLUSTER все строки также замораживаются.  
Также можно заморозить при начальной загрузке с помощью команды COPY, указав параметр WITH FREEZE. Для этого таблица должна быть создана или опустошена TRUNCATE в одной транзакции.
## Вопросы:  

1. Вопрос про видимость транзакций на снимке на восьмой странице презентации DBA2_03. Видимость этих транзакций будет зависть от уровня изоляции? https://edu.postgrespro.ru/dba2/dba2_03_mvcc_snapshots.pdf
2. HOT - обновления работают всегда по умолчанию?
3. Повторить про autovacuum_vacuum_cost_delay.
4. При VACUUM FREEZE устанавливается блокировка на объект?
